%===============================================================================
% LaTeX sjabloon voor de bachelorproef toegepaste informatica aan HOGENT
% Meer info op https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-report
%===============================================================================

\documentclass[dutch,dit,thesis]{hogentreport}

% TODO:
% - If necessary, replace the option `dit`' with your own department!
%   Valid entries are dbo, dbt, dgz, dit, dlo, dog, dsa, soa
% - If you write your thesis in English (remark: only possible after getting
%   explicit approval!), remove the option "dutch," or replace with "english".

\usepackage{lipsum} % For blind text, can be removed after adding actual content

%% Pictures to include in the text can be put in the graphics/ folder
\graphicspath{{graphics/}}

%% For source code highlighting, requires pygments to be installed
%% Compile with the -shell-escape flag!
\usepackage[section]{minted}
%% If you compile with the make_thesis.{bat,sh} script, use the following
%% import instead:
%% \usepackage[section,outputdir=../output]{minted}
\usemintedstyle{solarized-light}
\definecolor{bg}{RGB}{253,246,227} %% Set the background color of the codeframe

%% Change this line to edit the line numbering style:
\renewcommand{\theFancyVerbLine}{\ttfamily\scriptsize\arabic{FancyVerbLine}}

%% Macro definition to load external java source files with \javacode{filename}:
\newmintedfile[javacode]{java}{
    bgcolor=bg,
    fontfamily=tt,
    linenos=true,
    numberblanklines=true,
    numbersep=5pt,
    gobble=0,
    framesep=2mm,
    funcnamehighlighting=true,
    tabsize=4,
    obeytabs=false,
    breaklines=true,
    mathescape=false
    samepage=false,
    showspaces=false,
    showtabs =false,
    texcl=false,
}

% Other packages not already included can be imported here

%%---------- Document metadata -------------------------------------------------
% TODO: Replace this with your own information
\author{Jona Fouquaert}
\supervisor{Dhr. S. De Gheselle}
\cosupervisor{Dhr. C. Stal}
\title{Diepgaande Analyse van Geospatiale Veranderingen: Een Vergelijkende Studie van Machine Learning Modellen in Remote Sensing Change Detection voor de Vegetatie van Gent (2020-2024)}
\academicyear{\advance\year by -1 \the\year--\advance\year by 1 \the\year}
\examperiod{1}
\degreesought{\IfLanguageName{dutch}{Professionele bachelor in de toegepaste informatica}{Bachelor of applied computer science}}
\partialthesis{false} %% To display 'in partial fulfilment'
%\institution{Internshipcompany BVBA.}

%% Add global exceptions to the hyphenation here
\hyphenation{back-slash}

%% The bibliography (style and settings are  found in hogentthesis.cls)
\addbibresource{bachproef.bib}            %% Bibliography file
\addbibresource{../voorstel/voorstel.bib} %% Bibliography research proposal
\defbibheading{bibempty}{}

%% Prevent empty pages for right-handed chapter starts in twoside mode
\renewcommand{\cleardoublepage}{\clearpage}

\renewcommand{\arraystretch}{1.2}

%% Content starts here.
\begin{document}

%---------- Front matter -------------------------------------------------------

\frontmatter

\hypersetup{pageanchor=false} %% Disable page numbering references
%% Render a Dutch outer title page if the main language is English
\IfLanguageName{english}{%
    %% If necessary, information can be changed here
    \degreesought{Professionele Bachelor toegepaste informatica}%
    \begin{otherlanguage}{dutch}%
       \maketitle%
    \end{otherlanguage}%
}{}

%% Generates title page content
\maketitle
\hypersetup{pageanchor=true}

\input{voorwoord}
\input{samenvatting}

%---------- Inhoud, lijst figuren, ... -----------------------------------------

\tableofcontents

% In a list of figures, the complete caption will be included. To prevent this,
% ALWAYS add a short description in the caption!
%
%  \caption[short description]{elaborate description}
%
% If you do, only the short description will be used in the list of figures

\listoffigures

% If you included tables and/or source code listings, uncomment the appropriate
% lines.
%\listoftables
%\listoflistings

% Als je een lijst van afkortingen of termen wil toevoegen, dan hoort die
% hier thuis. Gebruik bijvoorbeeld de ``glossaries'' package.
% https://www.overleaf.com/learn/latex/Glossaries

%---------- Kern ---------------------------------------------------------------

\mainmatter{}

% De eerste hoofdstukken van een bachelorproef zijn meestal een inleiding op
% het onderwerp, literatuurstudie en verantwoording methodologie.
% Aarzel niet om een meer beschrijvende titel aan deze hoofdstukken te geven of
% om bijvoorbeeld de inleiding en/of stand van zaken over meerdere hoofdstukken
% te verspreiden!

\input{inleiding}
\input{standvanzaken}
\input{methodologie}

% Voeg hier je eigen hoofdstukken toe die de ``corpus'' van je bachelorproef
% vormen. De structuur en titels hangen af van je eigen onderzoek. Je kan bv.
% elke fase in je onderzoek in een apart hoofdstuk bespreken.

%\input{...}
%\input{...}
%...

\input{conclusie}

%---------- Bijlagen -----------------------------------------------------------

\appendix

\chapter{Onderzoeksvoorstel}

Het onderwerp van deze bachelorproef is gebaseerd op een onderzoeksvoorstel dat vooraf werd beoordeeld door de promotor. Dat voorstel is opgenomen in deze bijlage.

%% TODO: 
%\section*{Samenvatting}

% Kopieer en plak hier de samenvatting (abstract) van je onderzoeksvoorstel.
Geospatiale remote sensing biedt innovatieve methoden voor het monitoren van veranderingen in het landschap. 
Dit onderzoek richt zich specifiek op de detectie en visualisatie van veranderingen in vegetatiebedekking in de stad Gent tussen 2020 en 2024.
Hiervoor worden Sentinel-2 satellietbeelden gebruikt en geanalyseerd met behulp van machine learning-technieken. 
Een geavanceerde machine learning-pijplijn wordt ontwikkeld om deze veranderingen te detecteren en te interpreteren.
De onderzoeksmethode omvat een vergelijkende studie van diverse algoritmen, waaronder Support Vector Machines (SVM), Random Forests, 
Convolutional Neural Networks (CNN), Siamese Networks en Vision Transformers. Preprocessing van de data, 
zoals herschalen en semantische segmentatie, zorgt ervoor dat de inputdata consistent en geschikt is voor training. 
De algoritmen worden beoordeeld op nauwkeurigheid, consistentie en vermogen om visueel interpreteerbare resultaten te genereren.
Een belangrijke evaluatie metriek is de Vegetation Condition Index (VCI), die veranderingen in vegetatiebedekking kwantificeert door 
Normalized Difference Vegetation Index (NDVI)-waarden te vergelijken. Daarnaast worden metrieken zoals precision, recall en 
Intersection over Union (IoU) toegepast om de prestaties van de modellen te beoordelen. Het onderzoek beoogt niet alleen inzicht te bieden 
in de geschiktheid van verschillende machine learning-modellen voor geospatiale change detection, maar ook bij te dragen aan de 
toepassing van AI in stedelijke milieuanalyse en besluitvorming. Het onderzoek fungeert ook als oproep tot actie voor natuurbehoud in steden.

% Verwijzing naar het bestand met de inhoud van het onderzoeksvoorstel
\input{../voorstel/voorstel-inhoud}

%%---------- Andere bijlagen --------------------------------------------------
% TODO: Voeg hier eventuele andere bijlagen toe. Bv. als je deze BP voor de
% tweede keer indient, een overzicht van de verbeteringen t.o.v. het origineel.
%\input{...}

%%---------- Backmatter, referentielijst ---------------------------------------

\backmatter{}

\setlength\bibitemsep{2pt} %% Add Some space between the bibliograpy entries
\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}
