%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}	
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2024-2025} % TODO: pas het academiejaar aan

% TODO: Werktitel
%\title{AI zal relaties tussen verschillenden objecten binnen een geografische/ruimtelijke omgeving vaststellen en situaties herkennen.}
\title{Diepgaande Analyse van Geospatiale Veranderingen: Een Vergelijkende Studie van Machine Learning Modellen in Remote Sensing Change Detection voor de Vegetatie van Gent (2020-2024)}

% TODO: Studentnaam en emailadres invullen
\author{Jona Fouquaert}
\email{jona.fouquaert@student.hogent.be}

% TODO: Medestudent
% Gaat het om een bachelorproef in samenwerking met een student in een andere
% opleiding? Geef dan de naam en emailadres hier
% \author{Yasmine Alaoui (naam opleiding)}
% \email{yasmine.alaoui@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op
\supervisor[Co-promotor]{C. Stal (Hogent, \href{mailto:cornelis.stal@hogent.be}{cornelis.stal@hogent.be})}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze zelf

\specialisation{AI \& Data Engineering}
\keywords{Change detection (CD), GEO-ICT, QGIS, Machine learning, Natuurbehoud}

\begin{document}

\begin{abstract}

% Dit onderzoek bestudeert geavanceerde machine learning-modellen voor het detecteren van vegetatieveranderingen in Gent (2020-2024). 
% De focus ligt op geospatiale remote sensing change detection in een stedelijke omgeving, waarbij diverse algoritmes, waaronder SVM, Random Forests, CNNs, 
% Siamese Networks en Vision Transformers worden getest op Sentinel 2-beelden. QGIS wordt gebruikt voor gegevensverwerking en visualisatie.
% De onderzoeksvraag richt zich op veranderingen in vegetatie in Gent tussen 2020 en 2024, met de nadruk op het meest geschikte
% machine learning-model voor nauwkeurige detectie en visualisatie. Deelvragen behandelen gebieden met grote veranderingen en 
% ruimtelijke patronen. De state-of-the-art sectie benadrukt de evolutie van change detection, met aandacht voor deep learning 
% (CNNs, Vision Transformers en Siamese networks) en traditionele modellen zoals SVM en Random Forests.
% De methodologie omvat de bouw van twee datasets uit Sentinel 2-beelden, semi-automatische labeling met QGIS, en het gebruik van 
% pre-trained modellen met iteratieve preprocessing, training en testing. Evaluatie gebeurt op nauwkeurigheid, ondersteund door 
% hyperparameter tuning. Verwacht wordt dat deep learning-modellen superieure resultaten zullen opleveren, met potentieel belang voor 
% natuurbehoudsorganisaties. Het onderzoek fungeert als oproep tot actie voor natuurbescherming.

Geospatiale remote sensing biedt innovatieve methoden voor het monitoren van veranderingen in het landschap. 
Dit onderzoek richt zich specifiek op de detectie en visualisatie van veranderingen in vegetatiebedekking in de stad Gent tussen 2020 en 2024.
Hiervoor worden Sentinel-2 satellietbeelden gebruikt en geanalyseerd met behulp van machine learning-technieken. 
Een geavanceerde machine learning-pijplijn wordt ontwikkeld om deze veranderingen te detecteren en te interpreteren.
De onderzoeksmethode omvat een vergelijkende studie van diverse algoritmen, waaronder Support Vector Machines (SVM), Random Forests, 
Convolutional Neural Networks (CNN), Siamese Networks en Vision Transformers. Preprocessing van de data, 
zoals herschalen en semantische segmentatie, zorgt ervoor dat de inputdata consistent en geschikt is voor training. 
De algoritmen worden beoordeeld op nauwkeurigheid, consistentie en vermogen om visueel interpreteerbare resultaten te genereren.
Een belangrijke evaluatie metriek is de Vegetation Condition Index (VCI), die veranderingen in vegetatiebedekking kwantificeert door 
Normalized Difference Vegetation Index (NDVI)-waarden te vergelijken. Daarnaast worden metrieken zoals precision, recall en 
Intersection over Union (IoU) toegepast om de prestaties van de modellen te beoordelen. Het onderzoek beoogt niet alleen inzicht te bieden 
in de geschiktheid van verschillende machine learning-modellen voor geospatiale change detection, maar ook bij te dragen aan de 
toepassing van AI in stedelijke milieuanalyse en besluitvorming. Het onderzoek fungeert ook als oproep tot actie voor natuurbehoud in steden.

% Dit onderzoek combineert innovatieve technologieën, 
% zoals deep learning en remote sensing, met een focus op praktische toepassingen in een stedelijke context, en biedt daarmee een waardevolle 
% bijdrage aan de verdere ontwikkeling van Geo-ICT en machine learning.

\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}